\chapter{Weiterführenede Techniken}
\label{cha:weitere_techniken}
%
%
\section{Variieren der Interpolierungsfunktion}
\label{sec:var_der_interpolierungsfunktion}
%
Die oben aufgezeigte Interpolierungsfunktion ist in den meisten Anwendungsfällen nicht geeignet, da sich physikalische Objekte nach dem Gesetz der Trägheit bewegen. Um eine Veränderung in der Geschwindigkeit zu erreichen, muss das Objekt beschleunigt werden.
%
\section{Inverse Kinematics}
%
Der Begriff „Inverse Kinematics“ kommt aus der Robotik. Um den Endeffektor eines Roboterarms mit Gelenken an eine gewünschte Position mit gewünschter Orientierung zu bewegen, benötigt man einen Algorithmus zur Berechnung der benötigten Einstellung jedes beteiligten Gelenks. Diese Technik kann auch in der Skelettanimation angewandt werden, um einen Knochen weit unten in der Hierarchie an einen bestimmten Punkt zu bewegen. Mithilfe von Inverse Kinematics können die Rotationen aller beteiligten Gelenke berechnet werden.
%
\subsection{Algebraische Methode für 2 Gelenke}
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/roboterarm_0.png}
	\caption{Ausgangsposition}\label{fig:roboterarm_0}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/roboterarm_1.png}
	\caption{Zielposition}\label{fig:roboterarm_1}
	\endminipage\hfill
\end{figure}
Wir betrachten einen Roboterarm (siehe Abbildung \ref{fig:roboterarm_0}). Der Arm hat 2 Gelenke $A$ und $B$. $A$ ist fixiert. Am Ende des Arms ist der Endeffektor $C$ befestigt. Nun soll $C$ zur Zielposition $C'$ bewegt werden. Dieses Problem kann mit dem Gesetz des Kosinus gelöst werden. Abbildung \ref{fig:roboterarm_1} zeigt den Roboterarm in der Zielstellung. $a$, $b$ und $c$ bilden zusammen ein Dreieck. Mit dem Gesetz des Kosinus(Gleichung 3.1) ermitteln wir die Winkel $\gamma$ und $\alpha$.\\
\begin{equation}
	\begin{split}
		c^2=a^2+b^2-2ab \cdot cos(\theta)\\
		\theta=cos^{-1}\left(\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab}\right)
	\end{split}
\end{equation}
\begin{equation*}
	\gamma=cos^{-1}\left(\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab}\right)
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\alpha=cos^{-1}\left(\frac{c^2+b^2-a^2}{2cb}\right)
\end{equation*}
Die Winkel, welche wir eigentlich brauchen sind $\gamma'$ und $\beta'$. Diese sind die benötigten Winkeleinstellungen für die jeweiligen Gelenke\footnote{Wir definieren senkrecht nach oben als den Nullwinkel und bewegen uns von hieraus im Uhrzeigersinn}. Wir berechnen die beiden gesuchten Winkel wie folgt:
\begin{align*}
		&\alpha' = \pi - \alpha \\
		&\gamma' = tan^{-1}\left(\frac{\vec{AC}_x}{\vec{AC}_y}\right)
\end{align*}
%
\subsection{Cyclic Coordinate Descent}
Cyclic Coordinate Descent ist eine iterative Methode zur Durchführung von Inverse Kinematics. Alle Gelenke welche Teil der betroffenen kinematischen Kette sind, werden nacheinander rotiert, um den Abstand zur Zielposition zu minimieren. Abbildung \ref{ccd_0} zeigt einen Roboterarm, welcher aus drei Knochen und drei Gelenken besteht. $A$ ist fixiert, $D$ ist der Endeffektor und soll zu $D_Ziel$ bewegt werden.  Wir beginnen mit dem Knochen auf der untersten Ebene in der Hierarchie und rotieren diesen um den Punkt C, sodass $\vec{CD}$ in Richtung $D_{Ziel}$ deutet(siehe Abbildung \ref{ccd_1}).
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/ccd_0.png}
	\caption{Ausgangsposition}\label{fig:ccd_0}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/ccd_1.png}
	\caption{}\label{fig:ccd_1}
	\endminipage\hfill
\end{figure}
\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/ccd_2.png}
	\caption{}\label{fig:ccd_2}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{geogebra/ccd_3.png}
	\caption{Zielposition}\label{fig:ccd_3}
	\endminipage\hfill
\end{figure}
